\chapter{Cronograma}
Embora o objetivo do trabalho seja o desenvolvimento de um projeto e não pesquisa, foi preciso começar por um intenso estudo do problema que queríamos resolver, ou seja das botnets. Isso é uma etapa importante de um projeto de aprendizado de máquina, pois permite uma melhor identificação de quais características serão mais relevantes.

Em seguida, foi feito um estudo dos algoritmos de agrupamento existentes e os objetivos de cada técnica.

Após esses estudos, começa a implementação do sistema detector de botnets. A primeira etapa foi desenvolver um tratamento automatizado dos dados obtidos pela coleta dos logs DNS, já que o objetivo final é de que esse tratamento seja feito diariamente. Depois foram utilizados algoritmos de agrupamento que usaram os dados tratados para identificar padrões de botnets no log DNS coletado. Por fim, os resultados dessas técnicas foram testados e analisados e servirão de motivação para possíveis refinamentos nos algoritmos.

Os passos finais serão constituídos de: finalizar o cálculo de mais características relevantes, utilizar um método para selecionar quais características são mais importantes, melhorar a informação final fornecida pelo sistema ao utilizar algoritmos de associação e informações dos suspeitos.

Durante essas tarefas, desenvolveremos também os relatórios e apresentações para as seguintes avaliações:

\begin{itemize}  
\item Verificação Especial em Maio,
\item Verificação Corrente em Julho,
\item Verificação Final em Setembro.
\end{itemize}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\begin{ganttchart}[
	hgrid,
	vgrid,
	x unit=1.8cm,
	compress calendar,
    bar/.append style={fill=green!40},
	time slot format=isodate-yearmonth
]{2016-02}{2016-09}
\gantttitlecalendar{year, month=shortname} \\
\ganttbar{Estudo de Botnets}{2016-02}{2016-02} \\
\ganttbar{Estudo de Agrupamento}{2016-02}{2016-03} \\
\ganttbar{Escolha das possíveis características}{2016-02}{2016-03} \\
\ganttbar{Preparação dos Dados}{2016-03}{2016-04} \\
\ganttbar{Preparar Relatório e Apresentação VE}{2016-04}{2016-05} \\
\ganttbar{Selecionar e Implementar Algoritmos de Agrupamento}{2016-06}{2016-07} \\
\ganttbar{Preparar Relatório e Apresentação VC}{2016-07}{2016-07} \\
\ganttbar{Teste e Análise de Resultados}{2016-08}{2016-09} \\
\ganttbar{Refinar Algoritmos}{2016-08}{2016-09} \\
\ganttbar{Preparar Relatório e Apresentação VF}{2016-09}{2016-09} \\
\end{ganttchart}
\caption[Cronograma]{Cronograma} \label{fig:cronograma}
\end{figure}
\end{landscape}