\chapter{Introdução}
O espaço cibernético sofre com um crescente número de ataques maliciosos. Esse fato fez com que a pesquisa na área de defesa cibernética ganhasse muita importância. Ademais, novas formas de ataques cibernéticos são criadas e antigas são atualizadas, dificultando o ideal de livrar nossas máquinas de qualquer ameaça \citep{bharathula2016equitable}. Uma dessas formas de ameaças, responsável por grande parte dos ataques em larga escala pela Internet atualmente, é formada pelas botnets.

As botnets, que são redes formadas por máquinas infectadas por alguma forma de \textit{malware}, apresentaram um elevado crescimento no início do século XXI, se tornando uma das ameaças mais desafiadoras no campo de defesa cibernética \citep{chang2015measuring}. A detecção dessas redes se tornou um tópico muito importante na área de defesa cibernética, devido ao desafio que é realizar essa detecção, pois, as botnets são muito flexíveis e robustas, além de estarem em processo de aprimoramento contínuo \citep{bu2010new}.

Com a necessidade de realizar essa detecção, mesmo com as mudanças realizadas no funcionamento das botnets ao longo do tempo, o emprego de técnicas de aprendizado de máquina é muito promissor, especialmente as técnicas de agrupamento. É esperado que os bots que formam as botnets, tenham comportamento diferente de usuários convencionais, e, dessa forma, espera-se que eles sejam agrupados em grupos menores dos formados pela massa de usuários normais.

Levando em conta essas características, o presente trabalho busca desenvolver uma ferramenta para auxiliar na detecção de botnets, utilizando as informações das consultas ao servidor DNS realizadas na rede através de algoritmos de aprendizado de máquina.

\section{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é desenvolver uma ferramenta para auxiliar na detecção de possíveis hospedeiros de bots em uma botnet, reduzindo o trabalho humano utilizado na detecção das botnets. Isso será feito utilizando algoritmos de agrupamento, que utilizarão dados que serão calculados através das informações contidas em consultas de DNS realizadas. 

Além disso, o desempenho dessa ferramenta será avaliado, utilizando as informações do log de DNS dos servidores do IME, para o qual já temos algumas máquinas infectadas previamente mapeadas por inspeção e investigação manuais.

\section{Motivação}
O crescimento e diversificação do uso da Internet, criaram o cenário ideal para o desenvolvimento das botnets, que são consideradas uma das maiores ameaças atuais na área de segurança da informação \citep{ji2008botnet}. 

Esta ameaça requer uma atenção especial, principalmente no âmbito militar, devido a aplicação que as botnets podem ter no contexto de guerra cibernética. Permitindo que os atacantes inutilizem servidores do inimigo e/ou coletem informações confidenciais.

A detecção das botnets é um grande desafio, pois os atacantes estão sempre aprimorando o funcionamento dos bots, com isso os mecanismos atuais muitas vezes falham ao detectar novas implementações de botnets. Isso motivou o uso de algoritmos de agrupamento para serem utilizados na detecção de botnets, de forma que a ferramenta seja capaz de detectar inclusive botnets que eram desconhecidas.

Por esses motivos, torna-se muito clara a necessidade da criação de uma ferramenta que permita facilitar o trabalho de detecção de novas botnets, não previstas pelas ferramentas atuais. Já que novas botnets só poderiam ser identificadas por inspeção manual, que é um processo bastante complexo devido à enorme quantidade de informações presentes em uma rede.

\section{Justificativa}
A justificativa desse trabalho é contribuir para a área de defessa cibernética, uma área de interesse do IME, apoiando à pesquisa com o conhecimento de características de consultas de DNS que podem ser relevantes para realizar a detecção de botnets. Além disso, a ferramenta pode ser utilizada pelo Centro de Defesa Cibernética (CDCiber) ou servir como um módulo de um sistema integrado de detecção de botnets \citep{silva2012arquitetura}.

\section{Metodologia}
Este trabalho foi dividido em cinco fases principais: estudo teórico, preparação dos dados, implementação dos algoritmos de agrupamento aos dados preparados, breve análise e testes dos resultados e implementação da interface gráfica. 

Na etapa de estudo teórico foi feito um levantamento da funcionalidade das botnets e do funcionamento e aplicações dos algoritmos de aprendizado de máquina, com o objetivo de identificar vulnerabilidades e padrões nas botnets, motivando a seleção de características relevantes dos dados utilizados, de forma a melhorar a performance do algoritmo.

Na etapa seguinte, foi feito um levantamento das características candidatas a serem utilizadas pelo algoritmo da ferramenta. De posse dessas características, foi implementado um programa em C++ para realizar a extração automática dessas características da base de dados que utilizamos.

Na etapa de implementação dos algoritmos de agrupamento aos dados preparados, utilizamos a ferramenta \textit{Scikit-Learn} para desenvolvermos um programa escrito em Python para aplicar algoritmos de aprendizado de máquina nas características previamente levantadas.

Posteriomente, foi feita uma breve análise, para identificar as técnicas mais adequadas, possíveis refinamentos na ferramenta e comprovar sua eficiência na detecção de bots.

Por fim, foi implementada uma interface gráfica para facilitar o uso da ferramenta pelos usuários, integrando todos as funcionalidades desenvolvidas em uma aplicação multi-plataforma utilizando a ferramenta \textit{Qt Creator}.

\section{Estrutura}
Este trabalho é composto por sete capítulos, iniciando com esta introdução. No capítulo 2 é feito um estudo teórico sobre botnets para identificar o tipo de \textit{malware} que desejamos identificar. Em seguida, no capítulo 3 é realizado um estudo sobre algoritmos de aprendizado de máquina dando ênfase nos algoritmos de agrupamento, que será a estratégia utilizada neste trabalho. Em seguida, no capítulo 4 são explicados os procedimentos e a motivação que levaram à forma de tratamento dos dados. O capítulo 5, mostra quais foram os resultados preliminares encontrados, fazendo uma análise sobre as características dos grupos formados, mostrando as motivações para os próximos aprimoramentos. No capítulo 6, são mostradas as funcionalidades do sistema desenvolvido com a interface gráfica e como foi feita sua arquitetura. Ao final, no capítulo 7, estão as conclusões que foram obtidas.